<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  Copyright 2010-2012 the original author or authors.

  Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
  you may not use this file except in compliance with the License.
  You may obtain a copy of the License at

    http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

  Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
  distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
  WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
  See the License for the specific language governing permissions and
  limitations under the License.
-->

<document xmlns="http://maven.apache.org/XDOC/2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/XDOC/2.0 http://maven.apache.org/xsd/xdoc-2.0.xsd">

  <properties>
    <title>MyBatis 3 | Premiers pas</title>
    <author email="clinton.begin@gmail.com">Clinton Begin</author>
    <author email="dridi.boukelmoune@zenika.com">Dridi Boukelmoune</author>
  </properties>

  <body>
    <section name="Premiers pas">
      <p>
        Chaque application MyBatis tourne autour d'une instance de
        SqlSessionFactory. Une instance de SqlSessionFactory peut être obtenue
        à l'aide du SqlSessionFactoryBuilder. SqlSessionFactoryBuilder peut
        créer une instance de SqlSessionFactoryBuilder à partir d'un fichier XML
        de configuration, où à partir d'une instance personnalisée de la classe
        Configuration.
      </p>

    <subsection name="Créer une SqlSessionFactory à partir d'un fichier XML">
      <p>
        Créer une instance de SqlSessionFactory à partir d'un fichier XML est
        très simple. Il est recommandé d'utiliser un fichier présent dans le
        classpath, mais on peut utiliser n'importe quelle instance
        d'InputStream, y compris à partir d'un chemin vers un fichier ou d'une
        URL de type file://. MyBatis contient une classe utilitaire, Resources,
        qui contient plusieurs méthodes facilitant le chargement de ressources
        du classpath ou d'ailleurs.
      </p>
      <source><![CDATA[
String resource = "org/mybatis/example/mybatis-config.xml";
InputStream inputStream = Resources.getResourceAsStream(resource);
SqlSessionFactory sqlSessionFactory = new SqlSessionFactoryBuilder().build(inputStream);]]></source>
      <p>
        Le fichier de configuration XML contient les réglages pour le noyeau de
        MyBatis, y compris une DataSource pour obtenir les connections vers la
        base de données, ainsi qu'un TransactionManager pour contrôler les
        transactions et déterminer leur périmètre. Le détail complet du fichier
        de configuration XML est décrit plus tard dans le document, mais voici
        un exemple simple:
      </p>
      <source><![CDATA[<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE configuration
  PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Config 3.0//EN"
  "http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-config.dtd">
<configuration>
  <environments default="development">
    <environment id="development">
      <transactionManager type="JDBC"/>
      <dataSource type="POOLED">
        <property name="driver" value="${driver}"/>
        <property name="url" value="${url}"/>
        <property name="username" value="${username}"/>
        <property name="password" value="${password}"/>
      </dataSource>
    </environment>
  </environments>
  <mappers>
    <mapper resource="org/mybatis/example/BlogMapper.xml"/>
  </mappers>
</configuration>]]></source>
      <p>
        Le fichier de configuration XML est loin de se limiter à cela, mais
        l'exemple ci-dessus présente les points les plus critiques. Attention
        à l'entête XML, nécessaire à la validation du document XML.
        L'élément environment contient la configuration du gestionnaire de
        transactions et du pool de connexions.
        L'élément mappers contient une liste de mappers, des fichiers XML qui
        contiennent les requêtes SQL et le mapping objet-relationnel.
      </p>
    </subsection>
    <subsection name="Créer une SqlSessionFactory sans XML">
      <p>
        Il est possible de créer la configuration directement en Java, plutôt
        qu'en XML. MyBatis fournit une classe Configuration qui propose les
        mêmes options de configuration qu'avec un fichier XML.
      </p>
      <source><![CDATA[DataSource dataSource = BlogDataSourceFactory.getBlogDataSource();
TransactionFactory transactionFactory = new JdbcTransactionFactory();
Environment environment = new Environment("development", transactionFactory, dataSource);
Configuration configuration = new Configuration(environment);
configuration.addMapper(BlogMapper.class);
SqlSessionFactory sqlSessionFactory = new SqlSessionFactoryBuilder().build(configuration);]]></source>
      <p>
        On remarque dans ce cas l'ajout d'une classe mapper. Il est possible de
        configurer MyBatis à l'aide d'annotations. Cependant, en raison de
        certaines limitations des annotations faces aux cas les plus complexes
        de mapping avec MyBatis, XML est toujours requis (e.g. Nested Join
        Mapping).
        Pour cette raison, MyBatis cherchera toujours la présence d'un fichier
        XML (dans le cas présent, BlogMapper.xml serait chargé en se basant sur
        le classpath et le nom de BlogMapper.class). Le sujet sera approfondi
        plus tard.
      </p>
    </subsection>
    <subsection name="Acquérir une SqlSession à partir d'une SqlSessionFactory">
      <p>
        Maintenant que nous avons une SqlSessionFactory,  comme le nom le
        suggère, nous pouvons créer une instance de SqlSession. Elle contient la
        totalité des méthodes nécessaires à l'exécution de requêtes SQL. On peut
        directement exécuter une requête d'un mapper à partir d'une SqlSession.
        Par exemple :
      </p>
      <source><![CDATA[SqlSession session = sqlSessionFactory.openSession();
try {
  Blog blog = session.selectOne("org.mybatis.example.BlogMapper.selectBlog", 101);
} finally {
  session.close();
}]]></source>
      <p>
        Même si cette approche fonctionne, et qu'elle est bien connue des
        vétérans de MyBatis, il existe une approche plus propre. En utilisant
        une interface (e.g. BloggerMapper.class) qui décrit correctement les
        paramètres et la valeur de retour pour une requête particulière, on
        peut désormais exécuter du code plus propre et fortement typé et éviter
        les erreurs classiques de transtypage.
      </p>
      <p>
        Par exemple:
      </p>
      <source><![CDATA[SqlSession session = sqlSessionFactory.openSession();
try {
  BlogMapper mapper = session.getMapper(BlogMapper.class);
  Blog blog = mapper.selectBlog(101);
} finally {
  session.close();
}]]></source>
      <p>
        Explorons maintenant ce qui est exécuté ici.
      </p>
    </subsection>
    <subsection name="A la découverte des requêtes SQL mappées">
      <p>
        Arrivé ici vous vous demandé peut-être ce qui est exécuté par la
        SqlSession ou le Mapper. Le sujet des requêtes SQL mappées est vaste,
        et il sera prépondérant dans la majorité de cette documentation. Mais
        pour vous donner une idée de ce qui est exécuté, voici quelques
        exemples.
      </p>
      <p>
        Dans chacun des exemples ci-dessus, les requêtes auraient pu être
        définies aussi bien en XML qu'avec des annotations. Jetons d'abord un
        coup d'œil à l'XML. La totalité des fonctionnalités de MyBatis est
        accessible avec le DSL basé sur XML qui a fait le succès de MyBatis au
        travers des années. Si vous avez utilisé MyBatis par le passé, vous
        serez familier du concept, mais le mapping XML a connu de nombreuses
        améliorations qui seront mises en lumières. Voici un exemple de mapping
        XML compatible avec les exemples précédents d'utilisation de SqlSession.
      </p>
      <source><![CDATA[<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE mapper
  PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Mapper 3.0//EN"
  "http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-mapper.dtd">
<mapper namespace="org.mybatis.example.BlogMapper">
  <select id="selectBlog" resultType="Blog">
    select * from Blog where id = #{id}
  </select>
</mapper>]]></source>
      <p>
        Cela peut paraître beaucoup d'overhead pour un exemple aussi simple,
        mais c'est en fait très léger. On peut définir autant de requêtes dans
        un même mapper XML, si bien que les entêtes XML paraissent
        insignifiants. Le reste du fichier parle de lui-même. On définit un nom
        pour la requête “selectBlog”, dans le namespace
        “org.mybatis.example.BlogMapper”, ce qui nous permettrait de l'exécuter
        par son nom canonique (fully qualified name)
        “org.mybatis.example.BlogMapper.selectBlog”, comme nous l'avions fait
        plus haut :
      </p>
      <source><![CDATA[Blog blog = session.selectOne("org.mybatis.example.BlogMapper.selectBlog", 101);]]></source>
      <p>
        C'est très similaire à un appel de méthode Java à partir du nom
        canonique (sans import) de la classe, et il y a une raison pour ça. Ce
        nom peut directement être associé à une classe “Mapper” du même nom que
        le namespace, avec un nom de méthode qui correspond à celui de la
        requête, le paramètre, et le type de retour correspondant. Cela permet
        d'appeler facilement les méthodes de l'interface BlogMapper vue
        précédemment, mais on peut aussi l'utiliser comme dans l'exemple
        suivant:
      </p>
      <source><![CDATA[BlogMapper mapper = session.getMapper(BlogMapper.class);
Blog blog = mapper.selectBlog(101);]]></source>
      <p>
        La seconde approche a de nombreux avantages. Premièrement, on ne dépend
        pas d'une chaîne de caractère mais d'un type, c'est plus sûr.
        Deuxièmement, dans un IDE supportant l'auto-completion, cela facilite la
        recherche des requêtes à exécuter.
      </p>
      <hr/>
      <p>
        <span class="label important">NOTE</span>
        <strong>A propos des namespaces.</strong>
      </p>
      <p>
        Les <strong>Namespaces</strong> étaient optionnels dans les précédentes
        versions de MyBatis, ce qui n'aidait pas en plus d'être déroutant. Ils
        sont maintenant obligatoires et ont un but au-delà de la simple
        isolation des requêtes (noms canoniques).
      </p>
      <p>
        On constate que les namespaces permettent de faire le lien avec les
        interfaces, et même si vous ne pensez pas les utiliser aujourd'hui, il
        est vivement recommandé de suivre ces pratiques. En utilisant déclarant
        un namespace, et en utilisant l'interface Java correspondante, à long
        terme MyBatis devient plus simple à utiliser et cela rend votre code
        plus fiable.
      </p>
      <p>
        <strong>Résolution des noms:</strong> Afin de réduire la quantité de
        code à produire, MyBatis utilise les règles suivantes de résolution des
        éléments de configuration nommés, dont les requêtes, result maps, caches
        etc.
      </p>
      <ul>
        <li>
          Les noms canoniques (e.g. “com.mypackage.MyMapper.selectAllThings”)
          sont recherchés tels quels et utilisés lorsqu'ils existent.
        </li>
        <li>
          Les noms courts (e.g. “selectAllThings”) peuvent être utilisés pour
          référencer les symboles en l'absence d'ambiguïté. Cependant, s'il en
          existe au moins deux (e.g. “com.foo.selectAllThings et
          com.bar.selectAllThings”), une exception sera levée expliquant que le
          nom est ambigu et doit donc être canonique, complet.
        </li>
      </ul>
      <hr/>
      <p>
        Une dernière possibilité s'offre aux mappers comme BlogMapper. Leurs
        requêtes n'ont pas nécessairement besoin d'un mapping XML. Il est
        possible de passer par des annotations Java. On peut par exemple
        remplacer le mapping XML par:
      </p>
      <source><![CDATA[package org.mybatis.example;
public interface BlogMapper {
  @Select("SELECT * FROM blog WHERE id = #{id}")
  Blog selectBlog(int id);
}]]></source>
      <p>
        Les annotations génère moins d'overhead pour les requêtes simples,
        elles sont cependant limitées et plus fouillies pour des requêtes plus
        complexes. De fait, pour tout ce qui est compliqué, XML est à
        privilégier.
      </p>
      <p>
        Il sera de votre ressort de déterminer quelle approche vous convient le
        mieux, et quelle importance vous accordez à la cohérence dans la
        définition de vos requêtes SQL. Ceci-dit, MyBatis ne vous enferme pas
        dans une approche unique. Il est facile de migrer des annotations vers
        l'XML et vice versa.
      </p>
    </subsection>
    <subsection name="Périmètre et Cycle de vie">
      <p>
        Il est très important de comprendre la portée des différentes classes
        qui ont été abordées jusqu'ici. Utilisées incorrectement, elles peuvent
        poser de sévères problèmes de concurrence.
      </p>
      <hr/>
      <p><span class="label important">NOTE</span>
        <strong>Cycle de vie au sein d'un framework d'injection de dépendance</strong>
      </p>
      <p>
        Les frameworks d'injection de dépendance (ou IoC, inversion de contrôle)
        peuvent créer des SqlSession et des mappers transactionnels, thread
        safe, et les injecter directement dans vos beans si bien que vous n'avez
        plus à vous soucier de leur cycle de vie.
        Vous serez probablement intéressé par les sous-projets MyBatis-Spring et
        MyBatis-Guice pour apprendre plus sur l'injection de dépendances avec
        MyBatis.
      </p>
      <hr/>

      <h4>SqlSessionFactoryBuilder</h4>
        <p>
          Cette classe peut être instanciée, utilisée puis jetée aux oubliettes.
          Il n'y a aucun intérêt à la conserver une fois qu'on a créé la
          SqlSessionFactory. De fait, le mieux est de limiter la portée des
          SqlSessionFactoryBuilder à une méthode (i.e. variable locale). On peut
          réutiliser une instance pour construire plusieurs SqlSessionFactory,
          mais il est préférable de ne pas garder de SqlSessionFactoryBuilder
          pour permettre la libération des ressources qui ont servi à <em>
          parser</em> les fichiers XML.
        </p>
      <h4>SqlSessionFactory</h4>
        <p>
          Une fois créée, la SqlSessionFactory devrait exister pendant toute
          l'exécution de l'application. Il n'y a pas ou peu de raisons de
          disposer d'une instance ou de la recréer. La bonne pratique est de ne
          pas créer de multiples instances pendant l'exécution d'une application.
          Par conséquent, la portée la plus adaptée est celle de l'application.
          Cela peut être fait de différentes façons. La plus simple est
          d'utiliser le pattern du Singleton ou du Static Singleton.
        </p>
      <h4>SqlSession</h4>
        <p>
          Chaque thread devrait avoir sa propre instance de SqlSession. Les
          instances de SqlSession n'ont pas été pensées pour être partagée et ne
          sont pas <em>thread safe</em>. De fait, les portées les plus adaptées
          sont méthode (scope method) ou requête (scope request). Ne conservez
          jamais de SqlSession dans un champ statique ni même dans un champ
          d'une classe (NDT sauf si la classe se trouve dans un scope de type
          request). Ne gardez pas non plus de référence de SqlSession dans un
          framework gérant ses propres cycles de vie (i.e. managed scope),
          comme par exemple HttpSession de l'API Servlet. Si vous utilisez un
          framework WEB, SqlSession devait avoir la même portée qu'une requête
          HTTP (NDT une requête est généralement ratachée à un unique thread).
          En d'autres termes, lorsque vous recevez une requête HTTP, vous pouvez
          ouvrir une SqlSession, et lors de la réponse HTTP, la refermer. Fermer
          la session est très important. Vous devez vous assurer de toujours
          fermer la session dans un bloc finally. Le pattern classique à suivre
          pour assurer la fermeture de la connexion :
        </p>
        <source><![CDATA[SqlSession session = sqlSessionFactory.openSession();
try {
  // do work
} finally {
  session.close();
}]]></source>
        <p>
          En utilisant ce pattern de façon systématique, votre code assurera la
          fermeture de toutes les ressources de base de données.
        </p>
      <h4>Mappers</h4>
        <p>
          Les mappers sont des interfaces qui sont liées aux requêtes déclarées.
          Les instances de mappers sont obtenues à partir d'une SqlSession.
          Donc, techniquement, leur portée ne peut pas excéder celle de la
          SqlSession dont ils sont issus. Cependant, il convient de limiter la
          portée d'un mapper à une méthode. C'est à dire, un mapper devrait être
          créé, utilisé et libéré au sein d'une même méthode. Ils n'ont pas
          explicitement besoin d'être fermés. Même s'il n'est pas gênant de les
          conserver pendant toute une requête (e.g. HTTP), à l'image de leur
          SqlSession, vous prenez le risque d'être débordé face à la
          consommation de ressources induite. Le plus simple, c'est de limiter
          la portée d'un mapper à une méthode. Voici un exemple de mise en
          pratique (la portée du mapper est le bloc try):
        </p>
        <source><![CDATA[SqlSession session = sqlSessionFactory.openSession();
try {
  BlogMapper mapper = session.getMapper(BlogMapper.class);
  // do work
} finally {
  session.close();
}
]]></source>

      </subsection>
    </section>
  </body>
</document>

